\documentclass[UTF8]{ctexart}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cases}
\usepackage{cite}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\geometry{a4paper}
\usepackage{lmodern}%处理字体问题

\title{连续介质力学作业七}
\author{刘锦坤\\2022013352}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{第一题}

根据纳维-斯托克斯方程，对于不可压缩流体，体积粘度$\eta_b$将会出现在方程中，影响
流体的运动。从分子动理论的角度来看，剪切粘度$\eta$反应的是分子平动的影响，
而体积粘度$\eta_b$反应的则是分子振动、转动的影响。过去已经有一些分子理论给出了对于
体积粘度和剪切粘度的预测。而当下已有体积粘度的实验数据较少，实验测量体积粘度的方法
的提出就显得尤为重要。

注意到超声波在均匀介质中传播时，黏性和热传导是造成其衰减的主要原因，而超声波在液体中传导时，
又可以忽略热传导的影响，即超声波在液体中的衰减主要是由黏性造成的。
可以通过测量超声波在液体中的衰减来间接测量液体的体积粘度。
因此在这篇文章中采用了声谱学的方法对流体的体积黏度进行测量，并且利用这种方法，
我们还可以检验流体是否为牛顿流体。

作为实验结果，文章对一般认为是牛顿流体的十二种物质进行了测量。最终发现
环己烷和乙酸丁酯并非牛顿流体，而水的测量结果与之前的实验结果相符。并且发现体积粘度
本身和流体其他的强度性质并没有显著的强关联，这表明体积粘度是反应流体本身性质的
一个独立物理量，可以用于构建描述流体分子相互作用的方程组。

\section{第二题}
如果我们认为$e_{ij}$就像在定义时一样，
指的是应变率张量$\tilde e$在瞬时构形的拉格朗日坐标系下的分量。
那么我坚持认为存在关系
\begin{equation*}
    \frac{d \epsilon_{ij}}{dt}=e_{ij}  
\end{equation*}
我可以证明如下，
\begin{align*}
    e_{ij}&=(\frac{\partial \epsilon_{ij}}{\partial t})_{\xi^\alpha,t}\\
    &=(\frac{\partial \epsilon_{ij}}{\partial t})_{x^\alpha,t}
    +(\frac{\partial \epsilon_{ij}}{\partial x^i})_{x^\alpha,t}(\frac{\partial x^i}{\partial t})_{\xi^\alpha,t}
\end{align*}
其中括号后的下标表示求偏导时哪些是构成函数关系的变量，这完全就是数学上的复合映射的求导法则。且注意到
$(\frac{\partial x^i}{\partial t})_{\xi^\alpha,t}$就是$v_i$，因此上式完全就是物质导数的定义。
因此我认为
\begin{equation*}
    \frac{d \epsilon_{ij}}{dt}=e_{ij}  
\end{equation*}
一定成立。

但是如果这里的$e_{ij}$指的是应变率张量$\tilde e$在欧拉坐标系下的分量，
即按照欧拉坐标系基矢量并积展开的形式，那么应该成立的是
\begin{equation*}
    e_{ij}=\frac{\partial \xi^p}{\partial x^i}\frac{\partial \xi^q}{\partial x^j}\frac{d\epsilon_{pq}}{dt}
\end{equation*}
二者的差异是做了一个坐标变换。

\section{第三题}

先证明平均方向应力公式，即
\begin{equation*}
    \lim_{a\to 0}\frac{1}{4\pi a^2}\int_{S_a} p_{nn} d\sigma
    =\lim_{a\to 0}\frac{1}{4\pi a^2}\int_{S_a} \vec n \cdot \tilde P \cdot \vec n d\sigma
    =\frac{1}{3}p^{i\cdot}_{\cdot i}
    \notag
\end{equation*}
在考虑的空间点为原点，引入一个直角坐标系$oxyz$，且
应力张量的三个主方向为$\vec e_x,\vec e_y,\vec e_z$，
即在考虑的空间点处有
\begin{equation*}
    \tilde P=p_x \vec e_x \vec e_x + p_y \vec e_y \vec e_y + p_z \vec e_z \vec e_z
\end{equation*}
引入球坐标$\theta,\phi$进行积分计算，
有$\vec n = sin\theta cos\phi \vec e_x+ sin\theta sin\phi \vec e_y +cos\theta \vec e_z$，
带入得
\begin{align*}
    \lim_{a\to 0}\frac{1}{4\pi a^2}\int_{S_a} \vec n \cdot \tilde P \cdot \vec n d\sigma
    &=\int_{S_a} \lim_{a\to 0}\frac{\vec n \cdot \tilde P \cdot \vec n}{4\pi a^2} d\sigma\\
    &=\frac{1}{4\pi } \iint_{S_a} p_x sin^3\theta cos^2\phi + p_y sin^3\theta sin^2\phi + p_z sin\theta cos^2\theta d\theta d\phi\\
    &=\frac{1}{4\pi } \int_{0}^{2\pi} d\phi \int_{0}^{\pi} p_x sin^3\theta cos^2\phi + p_y sin^3\theta sin^2\phi + p_z sin\theta cos^2\theta d\theta \\
    &=\frac{p_x+p_y+p_z}{3}\\
    &=\frac{1}{3}p^{i\cdot}_{\cdot i}
\end{align*}
然后带入
\begin{equation*}
    p^{ij}=-pg^{ij}+\tau ^{ij}
    =-pg^{ij}+\lambda e^{\alpha\cdot}_{\cdot \alpha} g^{ij} +2 \mu e^{ij}
\end{equation*}
并且利用
\begin{equation*}
    tr(\tilde g)=3,\quad tr(\tilde e)=\nabla \cdot \vec v
\end{equation*}
即得
\begin{equation*}
    \lim_{a\to 0}\frac{1}{4\pi a^2}\int_{S_a} p_{nn} d\sigma
    =\frac{1}{3}p^{i\cdot}_{\cdot i}=-p+(\lambda + \frac{2\mu}{3})\nabla \cdot \vec v
\end{equation*}

\section{第四题}

接下来都在Euler观点下考虑。以下标表示各组分，组分$\alpha$的密度场记为$\rho_\alpha$，
速度场记为$\vec v_\alpha$，应力张量设为$\tilde P_\alpha$，受的质量力为$\vec F_\alpha$。
同时引入一个新的参量$\vec f_{\alpha\beta}$，
表示单位体积内$\alpha$组分对$\beta$组分的作用力。
那么取空间中固定的体积$V$，对于组分$\alpha$有
\begin{equation}
    \int_V \frac{\partial (\rho_\alpha\vec v_\alpha)}{\partial t} dV
    =\int_V \sum_{\beta\neq\alpha} \vec f_{\beta\alpha} dV
    +\int_V \rho_\alpha \vec F_\alpha dV
    +\int_{\partial V} \vec n \cdot \sum_{\beta}\tilde P_\beta  d\sigma
    +\int_{\partial V} (\vec n \cdot \vec v_\alpha) \rho_\alpha \vec v_\alpha d\sigma
    \tag{1}
\end{equation}
\noindent 由于不考虑化学反应，所以可以带入质量守恒方程
\begin{equation}
    \frac{\partial \rho_\alpha}{\partial t}+\nabla\cdot(\rho_\alpha\vec v_\alpha)=0
\end{equation}
\noindent 并且注意到$V$的任意性即得
\begin{equation}
    \rho_\alpha \frac{d \vec v_\alpha}{d t}
    -\sum_{\beta\neq\alpha} \vec f_{\beta\alpha}
    -\rho_\alpha \vec F_\alpha
    -\nabla\cdot\sum_\beta \tilde P_\beta
    =0
\end{equation}
\noindent 这即为组分$\alpha$的动量守恒方程。

\end{document}